\documentclass[french]{beamer}
\usepackage{fontspec,polyglossia,xunicode,hyperref,csquotes}
\usepackage{graphicx}
\usetheme[]{Boadilla}
\usepackage{libertineotf}
\setmonofont{Cousine}%https://www.fontsquirrel.com/fonts/cousine
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{matrix,overlay-beamer-styles}
\tikzstyle{every path}=[->,double,double distance=3pt]
\tikzstyle{every node}=[minimum height=3\baselineskip,text width=5em,align=center,draw]
\tikzstyle{every path}=[->,double,double distance=3pt]
\tikzstyle{every node}=[minimum height=3\baselineskip,text width=5em,align=center,draw]
\tikzstyle{bit}=[minimum height=\baselineskip,draw=none]
\tikzstyle{petit}=[font=\tiny,minimum height=2\baselineskip]
\usepackage{metalogo}
\makeatletter
\DeclareRobustCommand\XeLaTeXP{\Xe\kern\xl@kern@XeLaTeX@eL\LaTeXP}
\DeclareRobustCommand\LuaLaTeXP{Lua\LaTeXP}
\DeclareRobustCommand{\pdfTeX}{pdf\TeX}
\DeclareRobustCommand{\pdfLaTeX}{pdf\LaTeX}
\DeclareRobustCommand{\pdfLaTeXP}{pdf\LaTeXP}

\DeclareRobustCommand\LaTeXP{%
  \@xl@everylogo
  (L\kern\xl@kern@La@La
   {\ifxetex
      \XeTeXuseglyphmetrics\@ne
    \fi
    \sbox\z@ T%
    \sbox\@ne{\xl@LaTeX@a)}%
    \vbox to\ht\z@{%
      \hbox{%
        \ltx@sh@ft{\ht\z@}%
        \xl@sh@ft{\ht\@ne}%
        \xl@LaTeX@a
        \xl@sh@ft{\ht\z@}%
        \ltx@sh@ft{\ht\@ne}}%
      \vss}}%
  )\kern\xl@kern@LaTeX@aT\TeX}
\makeatother
\graphicspath{{img/}{}}
\newenvironment{slide}{%
  \begin{frame}
  <presentation>\mode<presentation>{\frametitle{\insertsubsection}}%
  }%
  {\end{frame}}
\newenvironment{slide*}{\begin{frame}<presentation>[<1>]\mode<presentation>{\frametitle{\insertsubsection}}}{\end{frame}}


\beamerdefaultoverlayspecification{<+->}

\setmainlanguage{french}
\setotherlanguage{english}
\usepackage{minted}
\newcounter{code}
\resetcounteronoverlays{code}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{bookmarksdepth=6}
\renewcommand{\thecode}{\arabic{code}}
\newenvironment{attention}%
  {\begin{alertblock}{Attention}}%
  {\end{alertblock}}
\newenvironment{plusloin}%
  {\begin{block}{Pour aller plus loin}}%
  {\end{block}}
\newcommand{\code}[2]{%
  \stepcounter{code}%
  \begin{block}{code \thecode: #2}%
			\begin{english}\footnotesize%
        \inputminted[linenos=true,breaklines=true]{latex}{code/#1}%
			\end{english}%
  \end{block}
	}


\newcommand{\alertdesc}[2]{\item[\alert{#1}]#2}
\newcommand{\meta}[1]{\texttt{<#1>}}
\newcommand{\extension}[1]{\texorpdfstring{\alert{.#1}}{.#1}}
\newcommand{\package}[1]{\alert{#1}}
\newcommand{\conclusion}{\alert{$\Rightarrow$}}
\newcommand{\cs}[1]{\texttt{\textbackslash#1}}
\newcommand{\opt}[1]{\textbf{\texttt{#1}}}
\setcounter{tocdepth}{1}
\AtBeginSection{
	\mode<presentation>{\frame{\sectionpage}}
}
\setbeamertemplate{footline}[frame number]
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}%remove navigation symbols


    

\begin{document}
\author{Maïeul Rouquette}
\title{\XeLaTeXP\ et \LuaLaTeXP}
\subtitle{Nouveaux moteurs et nouvelles perspectives}
\institute{Université de Lausanne --- IRSB}
\date{11-12 septembre 2017 --- Journées \LaTeX\ Enssib}


\begin{frame}
	\titlepage
	\vfill
	{\tiny Licence Creative Commons France 3.0 - Paternité - Partage à l'identique
	
	\url{http://geekographie.maieul.net/214}
	}
\end{frame}

\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Ne pas confondre moteur et format}
\subsection{Les moteurs}
\begin{slide}
  \begin{definition}
    \alert{Moteur} : logiciel capable de transformer un texte entrecoupé de commandes en texte mise en forme.

    Un moteur définit un certains nombre de commandes appelées \alert{primitives}.

    Il permet de définir de nouvelles commandes.
 
  \end{definition}
\end{slide}

\begin{slide}
  \begin{description}
    \item[\TeX] Donald Knuth 1978
      \begin{itemize}
        \item Transforme fichier \extension{tex} en fichier \extension{dvi}
        \item Le fichier \extension{dvi} doit ensuite être transformé en fichier \extension{pdf} à travers d'autres programmes
      \end{itemize}
    \item[ε-\TeX] Fin des années 1990
      \begin{itemize}
        \item Nouvelles primitives 
        \item Capable de gérer plus de paramètres internes (compteurs, longueurs, insertions, boîtes etc.)
        \item À la base des moteurs modernes
      \end{itemize}
  \end{description}
\end{slide}
\begin{slide}
\small
  \begin{description}
    \item[\pdfTeX] Hàn Thế  Thàn 1996\footnote{Depuis la version 1.40, intègre nativement les fonctionnalités de ε-\TeX.}
      \begin{itemize}
        \item Production directe de \extension{pdf}
        \item Outils de micro-typographie (par ex. justification des lignes)
        \item Moteur appelé par défaut dans la plupart des éditeurs \TeX 
      \end{itemize}
    \item[\XeTeX] Jonathan Kew 2004
      \begin{itemize}
        \item Production directe de \extension{pdf}
        \item Lecture directe de l'UTF-8
        \item Accès direct aux polices du système 
        \item Gestion de l'écriture de droite à gauche héritée d'ε-\TeX\ 
        \item Nouvelles primitives notamment pour gérer l'espacement intercaractères
      \end{itemize}
    \item[\LuaTeX] Taco Hoekwater, Hartmut Henkel, Hans Hagen, 2007
      \begin{itemize}
        \item Lecture directe de l'UTF-8
        \item Accès semi-direct aux polices du système 
        \item Gestion de l'écriture de droite à gauche héritée d'Omega
        \item Possibilité d'exécuter du code Lua
        \item Accès à plus de propriétés des éléments typographiques
      \end{itemize}
  \end{description}
\end{slide}
\subsection{Les formats}
\begin{slide}
  \begin{definition}
    \alert{Format} : jeu de commandes \TeX\, s'appuyant sur des primitives,  facilitant le maniement des moteurs, répondant aux besoins de base de structuration d'un document et généralement extensible via un mécanisme d'extensions / de packages.
 
  \end{definition}
\end{slide}
\begin{slide}
  \begin{description}
    \item[plain\TeX] Donald Knuth 1978
    \item[\LaTeX] Leslie Lamport 1983
    \item[\LaTeXe] évolution de \LaTeX\ 1991
    \item[\conclusion] Par abus de langage, on parle de \LaTeX\ pour désigner \LaTeXe
    \item[Con\TeX t] Hans Hagen et Ton Otten, autre jeu de commandes
  \end{description}
\end{slide}
\subsection{Moteurs combinés avec formats}
\begin{slide}
  \onslide<+->{\LaTeX\  (\LaTeXe\ plus précisément) peut fonctionner avec plusieurs moteurs\footnote{Con\TeX t  s'appuie plus directement sur les primitives des moteurs, les compatibilités sont donc plus restreintes.}}
  \begin{itemize}
    \item   Depuis 2017, le support du \TeX\  originel est abandonné
    \item ε-\TeX\  + \LaTeX\ \conclusion\  \LaTeX\  (et oui!)
    \item \pdfTeX\ + \LaTeX\ \conclusion\ \pdfLaTeX\ mais par abus de langage appelé \LaTeX\footnote{Si vous ne savez pas ce que vous utilisez, c'est \pdfLaTeX.}
    \item \XeTeX\ + \LaTeX\  \conclusion\  \XeLaTeX
    \item \LuaTeX + \LaTeX\ \conclusion\  \LuaLaTeX
  \end{itemize}
\end{slide}





\section{\texorpdfstring{\XeTeX}{XeTeX}\ et  \texorpdfstring{\LuaTeX}{LuaTeX}\ : gestion native de l'UTF-8}
\subsection{Comment produire une glyphe accentuée?}
\begin{frame}[fragile]

\frametitle{\insertsubsection}%
\centering
\begin{overprint}
\visible<1->{
Avec plain\TeX, puis \LaTeX

\begin{tikzpicture}[]
\node (TeX) at (0,0){\alert{Code \TeX}\\ \texttt{\textbackslash'e}};
\node (Glyphe) at ++(8,0) {\alert{Glyphe finale}\\ \'e};
 (TeX)--(Glyphe);
\draw (TeX) -- (Glyphe);
\end{tikzpicture}
}

\vskip \baselineskip

\visible<2->{
Avec \package{inputenc} option utf8

\begin{tikzpicture}[]
\node (UTF8) at (0,0) {\alert{Caractère UTF-8}\\ C3 A9};
\node[dashed] (TeX) at (4,0){\alert{Code \TeX}\\ \texttt{\textbackslash'e}};
\node (Glyphe) at (8,0) {\alert{Glyphe finale}\\ \'e};
 (TeX)--(Glyphe);
\draw (UTF8) -- (TeX) -- (Glyphe);
\end{tikzpicture}
}
\vskip \baselineskip

\visible<3->{

Avec \XeTeX\ et \LuaTeX


\begin{tikzpicture}[]
\node (UTF8) at (0,0) {\alert{Caractère UTF-8}\\ C3 A9};
\node (Glyphe) at (8,0) {\alert{Glyphe finale}\\ \'e};
 (TeX)--(Glyphe);
\draw (UTF8) -- (Glyphe);
\end{tikzpicture}
}

\end{overprint}
\end{frame}

\subsection{Ne pas confondre Unicode et UTF-8}

\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Unicode
      \begin{itemize}
        \item Jeu de caractères à vocation universelle
        \item Chaque caractère possède un numéro unique (généralement noté en hexadécimal)
        \item Exemple : le \alert{é} est \alert{U+00E9}
      \end{itemize}
    \item UTF-8
      \begin{itemize}
        \item Un encodage de caractères pour le jeu Unicode
        \item Chaque caractère est noté sur \alert{1 à 4 octets}
        \item Exemple : le \alert{é} est noté sur 2 octets, \alert{C3 A9} 
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{slide}
\subsection{Comment lire un caractère encodé en UTF-8 ?}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{\insertsubsection}%
\centering
\begin{overprint}

\begin{tikzpicture}
\definecolor{bit8}{named}{purple}
\definecolor{bitoctets}{named}{blue}
\definecolor{bitnonlus}{named}{gray}
\definecolor{bitfinaux}{named}{violet}


\visible<1->{
  \node (C3) at (0,0) {\alert{Octet 1}\\ C3};
}

\visible<1->{
  \node (A9) at (0,-4) {\alert{Octet 2}\\ A9};
}

\node[matrix,matrix of nodes,nodes=bit,visible on=<2->] (C3bin) at (3,0){
	\node[text width=0.6em,color=bit8] (C3bin8) {1}; & 
	\node[text width=0.6em,color=bitoctets] (C3bin7) {1}; & 
	\node[text width=3.0em,color=bitfinaux] (C3bin6-1) {000011};\\
};
\visible<2->{
  \draw[<->,double distance=0.5pt] (C3) -- (C3bin);
}

\visible<3->{
  \node[petit,bit8] (C3bin8expl) at (4,1.25) {1\textsuperscript{er} b. = 1 $\Rightarrow$ caractère sur + d'1 oct.};
  \draw[double distance=0.5pt,bit8] (C3bin8) |- (C3bin8expl);
  }
\visible<4->{
  \node[petit,bitoctets] (C3bin7expl) at (4,-1.25) {1 b. positif $\Rightarrow$ 1 octet sup.};
  \draw[double distance=0.5pt,bitoctets] (C3bin7) |- (C3bin7expl);  
}


\node[matrix,matrix of nodes,nodes=bit,visible on=<5->] (A9bin) at (3,-4){
	\node[text width=1.2em,color=bitnonlus] (A9bin8-7) {10}; & 
	\node[text width=3.0em,color=bitfinaux] (A9bin6-1) {101001};\\
};
\visible<5->{
  \draw[<->,double distance=0.5pt] (A9) -- (A9bin);
}
%
\visible<6->{
  \node[petit,bitnonlus] (A9bin8-7expl) at (4,-2.75) {b. 1 \& 2 = 10 $\Rightarrow$ Non lus};
  \draw[double distance=0.5pt,bitnonlus] (A9bin8-7) |- (A9bin8-7expl);
}



\node[matrix,matrix of nodes,nodes=bit,bitfinaux,visible on=<7->] (final) at (7, 1.25) {
  \node[visible on=<7->,text width=3.6em,color=bitfinaux] (bitsoctet1) {000011}; & 
	\node[visible on=<8->,text width=3.6em,color=bitfinaux] (bitsoctet2) {101001};\\
};
%
\visible<7->{
  \draw[double distance=0.5pt,bitfinaux] (C3bin6-1)-| (bitsoctet1);
}
\visible<8->{
  \draw[double distance=0.5pt,bitfinaux] (A9bin6-1)-| (bitsoctet2);
}

\visible<9->{
  \node (Unicode) at (9.5,-2) {\alert{Caractère unicode} \\ U+00E9 \\ $\Rightarrow$  é};
  \draw[double distance=0.5pt] (final) -| (Unicode);
}
\end{tikzpicture}
\end{overprint}
\end{frame}
\subsection{Fonctionnement de \package{inputenc}}
\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Rappel : \TeX, ε-\TeX\ et \pdfTeX\   lisent le fichier octet par octet
    \item Si un octet  à une valeur $\leq$ 7F \conclusion\ caractère sur un octet \conclusion\  aucun traitement particulier\footnote{Les caractères UTF-8 $\leq$ 7F correspondent strictement à la norme ASCII.}   
    \item Si valeur $\geq$ C2
      \begin{itemize}
        \item L'octet est considéré comme un caractère actif  (au sens \TeX)
        \item Il se comporte comme une commande
        \item Les 1, 2, 3 octets suivants sont lus  comme s'ils étaient des arguments de la commande
        \item Redirection vers les commandes \TeX\ classiques pour les accents (\texttt{\textbackslash'e} etc.)
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{slide}
\subsection{Limites de \package{inputenc}}
\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Ne comprend pas tous les caractères unicode, mais uniquement les caractères latins et une partie des caractères cyrilliques
    \item Rendre actifs des caractères peut susciter des problèmes pour certains traitements
    \item Ne permet pas de gérer les caractères unicode combinés
      \begin{itemize}
        \item Capable de comprendre le caractère \alert{U+00E9} (LATIN SMALL LETTER E WITH ACUTE)
        \item mais pas sa forme composée \alert{U+0065 U+0301} (LATIN SMALL LETTER E  +  COMBINING ACUTE ACCENT)
        \item[\conclusion] Problématique selon les méthodes de saisie
        \item[\conclusion] Exemple concret : une personne copiant-collant depuis LibreOffice
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{slide}
\subsection{Avantage de \texorpdfstring{\XeTeX}{XeTeX}\ et \texorpdfstring{\LuaTeX}{LuaTeX}}
\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Ne lisent pas octets par octets, mais caractère UTF-8 par caractère
    \item[\conclusion] Plus besoin de rendre les caractères actifs
    \item[\conclusion] Gère parfaitement les caractères combinés
  \end{itemize}
\end{slide}
\section{\texorpdfstring{\XeTeX}{XeTeX}\ et  \texorpdfstring{\LuaTeX}{LuaTeX}\ : gestion native des polices modernes}
\subsection{Polices accessibles avec \pdfLaTeXP}
\begin{slide}
  \begin{description}
    \item[Polices MetaFont] Système historique inventé par Knuth, qui n'a pas connu de succès en dehors du monde \TeX
    \item[Polices Postscript] Système inventé par Adobe (1984), qui devient désuet
    \item[Police TrueType] Système inventé par Apple (fin des années 1980) \conclusion\ utilisable si on produit des fichiers intermédiaires lisibles par \TeX\ (\extension{fd}, \extension{map}, \extension{enc})
    \item[\conclusion] Nécessitent d'être installées dans un répertoire du \enquote{chemin \TeX}
    \item[\conclusion] Des packages facilitent l'utilisation d'une ou de plusieurs polices spécifiques, mais \emph{en pratique} il faut créer ou modifier un package pour gérer de nouvelles polices 
  \end{description}
\end{slide}
\subsection{Polices accessibles en \texorpdfstring{\XeLaTeXP}{Xe(La)TeX}\  et \texorpdfstring{\LuaLaTeXP}{Lua(La)TeX}}

\begin{slide}
    \begin{itemize}
      \item Il existe des commandes \enquote{bas niveau} de sélection en \XeTeX\  et \LuaTeX
      \item Mais en pratique, on utilise le package \package{fontspec} avec \XeLaTeX\ et \LuaLaTeX\
      \item Permet de sélectionner des polices à travers le système d'exploitation
      \item \XeLaTeXP\ et \LuaLaTeXP\ gèrent les polices OpenType (\extension{otf}), système inventé par Microsoft et Adobe en 1996, actuellement celui qui s'impose
      \item De nombreux réglages possibles sur les polices 
  \end{itemize}
\end{slide}
\subsection{Différences entre \texorpdfstring{\XeTeX}{XeTeX}\ et \LuaTeX}
\begin{slide}
  \begin{description}
    \item[\XeTeX] appelle directement les polices via l'interface du système d'exploitation
    \item[\LuaTeX] appelle à la volée un script externe qui produit des fichiers temporaires, conservés en cache
    \item[\conclusion] La première compilation \LuaTeX\  avec une nouvelle police est plus lente
  \end{description}
\end{slide}
\subsection{Exemple d'utilisation}

\begin{slide}
    \code{fontspec.tex}{Exemple simple d'emploi de \emph{fontspec}}
   \null\hfill \fbox{\includegraphics{fontspec.pdf}}
   \hfill\null
    \vfill
    \tiny Voir \url{https://geekographie.maieul.net/106}.
\end{slide}
\section{\texorpdfstring{\XeTeX}{XeTeX}\ et \texorpdfstring{\LuaTeX}{LuaTeX} : deux gestions différentes de l'écriture de droite à gauche}
\subsection{\texorpdfstring{\XeTeX}{Xetex}, une gestion limitée}

\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Héritée du mécanisme TeX--XeT de ε-\TeX
    \item La direction n'est pas une propriété des éléments typographiques\ldots
    \item \ldots\  mais simplement un renversement de l'ordre des nœuds au moment de la construction des boîtes horizontales
    \item[\conclusion] En pratique, pour pouvoir basculer facilement d'un mode à l'autre, utiliser \package{bidi} (\XeTeX\ et \XeLaTeX)
    \item[Pb.~1] \package{bidi} doit surcharger un certain nombre de commandes / propriétés de \TeX\ \conclusion\ problèmes de compatibilité avec certains packages\footnote{Voir \url{https://github.com/maieul/ledmac/issues/629}.}
    \item[Pb.~2]  potentiels bugs lors de l'écriture de fichiers auxiliaires en mode \enquote{droite à gauche}\footnote{Voir \url{https://tex.stackexchange.com/q/333365/7712}.}
  \end{itemize}
\end{slide}

\subsection{\texorpdfstring{Lua\TeX}{LuaTeX}, une gestion fine}
\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Héritée du moteur Omega (abandonné)
    \item Direction = propriété des élèments typographiques (des nœuds)
  \end{itemize}
\end{slide}
\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item 4 directions possibles\footnote{Voir \url{https://tex.stackexchange.com/q/351548/7712}.}
      \begin{description}
        \item[TLT] Paragraphe de haut en bas, ligne de gauche à droite, haut d'une glyphe en haut de ligne (langues indo-européennes)
        \item[TRT] Paragraphe de haut en bas, ligne droite à gauche, haut d'une glyphe en haut d'une ligne (langues sémitiques)
        \item[RTT] Paragraphe de droite à gauche, ligne de haut en bas, haut d'une glyphe en haut d'une ligne (japonais, chinois)
        \item[LTL] Paragraphe de gauche à droite, ligne de haut en bas, haut d'une glyphe à gauche d'une ligne (mongole)
      \end{description}
    \item Six niveaux de réglage 
    \begin{description}
      \item[\cs{pagedir}] page
      \item[\cs{bodydir}] corps de page, normalement comme \cs{pagedir}
      \item[\cs{pardir}] au niveau du paragraphe
      \item[\cs{textdir}] niveau du texte / de la succession des caractères
      \item[\cs{mathdir}] pour les éléments mathématiques
      \item[\cs{boxdir}] pour modifier une boîte précédemment enregistrée 
    \end{description}
  \end{itemize}
\end{slide}
\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Plus de souplesse que \XeTeX
    \item Moins de risques d'effet de bord
    \item Possibilité de gérer automatiquement des cas complexes, comme le boustrophédon
    \item Encore des bugs pour les niveaux \cs{pagedir} et \cs{bodydir}\footnote{Voir \url{https://tex.stackexchange.com/q/338125/7712}.}
  \end{itemize}
\end{slide}
\section{\texorpdfstring{\LuaTeX}{LuaTeX}\  : aller plus loin dans la typographie}
\begin{slide}
  \begin{itemize}
    \item Avec (ε/pdf)\TeX\ et \XeTeX\ on ne peut connaître le contenu des boîtes lors de leur assemblage
    \item De même on peut difficilement connaître les positions exactes de glyphes sur la page
    \item \LuaTeX\ permet d'accéder à ces propriétés typographiques et textuelles à tout moment
    \item Cela permet de la détection (à défaut de résolution) automatique de problèmes typographiques\footnote{Voir par ex.le package \package{impnattypo}.}: 
      \begin{itemize}
        \item Rivières
        \item Mots identiques en début / en fin de lignes consécutives (risque de saut du même au même)
        \item Insertion de guillemets en début de chaque ligne (typographie ancienne)
        \item etc.
      \end{itemize}
    \item Par ailleurs la possibilité d'appeler du Lua ouvre de nombreuses perspectives de programmation complexe en \TeX\ classique.
 
  \end{itemize}
\end{slide}
\begin{frame}
  \centering
Je vous remercie

\includegraphics[height=0.75\textheight]{TeX_lion_with_descendants.jpg}
\vfill
\tiny
Logo : Duane Bibby \url{https://www.tug.org/notices/}
\end{frame}


\end{document}
